<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>7. La voie du christianisme on Le pèlerin rationnel</title><link>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/</link><description>Recent content in 7. La voie du christianisme on Le pèlerin rationnel</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><atom:link href="https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>7.1 La Bible actuelle est-elle fidèle aux écrits des disciples ?</title><link>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section1/</guid><description>&lt;h2 id="71-la-version-de-la-bible-que-nous-avons-aujourdhui-est-elle-fidèle-à-ce-que-les-disciples-ont-écrit-">
 7.1 La version de la Bible que nous avons aujourd’hui est-elle fidèle à ce que les disciples ont écrit ?
 &lt;a class="anchor" href="#71-la-version-de-la-bible-que-nous-avons-aujourdhui-est-elle-fid%c3%a8le-%c3%a0-ce-que-les-disciples-ont-%c3%a9crit-">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;div style="display: flex; flex-wrap: wrap; align-items: flex-start; gap: 2rem;">
&lt;div style="flex: 2; min-width: 250px;">
&lt;p>
&lt;p>Les historiens évaluent la fiabilité d’un texte ancien en examinant deux facteurs clés :&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;strong>L’écart temporel&lt;/strong> entre la rédaction et le plus ancien manuscrit conservé.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Le nombre de copies&lt;/strong> disponibles pour comparaison.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Nous allons évaluer ces deux critères pour le Nouveau Testament, puis comparer ses résultats avec d’autres œuvres de l’Antiquité jugées fiables par la plupart des historiens.&lt;/p></description></item><item><title>7.2 Comment le canon du Nouveau Testament s’est formé?</title><link>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section2/</guid><description>&lt;h2 class="custom-title"> 7.2 Comment le canon du Nouveau Testament s’est formé? &lt;/h2>
&lt;h3 id="dautres-écrits-chrétiens-et-la-sélection-des-textes">
 D’autres écrits chrétiens et la sélection des textes
 &lt;a class="anchor" href="#dautres-%c3%a9crits-chr%c3%a9tiens-et-la-s%c3%a9lection-des-textes">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>Montrer que le Nouveau Testament est proche de ses originaux ne suffit pas à répondre à toutes les questions. En effet, dès les premiers siècles, d’autres écrits circulaient dans les communautés chrétiennes : évangiles, lettres, récits d’actes ou apocalypses. Certains de ces textes n’ont pas été intégrés dans la Bible : on les appelle &lt;strong>écrits apocryphes&lt;/strong>.&lt;/p></description></item><item><title>7.3 Le témoignage des disciples est-il fiable?</title><link>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section3/</guid><description>&lt;h2 class="custom-title"> 7.3 Le témoignage des disciples est-il fiable? &lt;/h2>
&lt;p>Dans la section précédente, nous avons vu qu’il existe une très forte probabilité que le texte du Nouveau Testament parvenu jusqu’à nous soit extrêmement proche de ses originaux. La question suivante se pose alors naturellement : &lt;strong>peut-on se fier à ses auteurs ?&lt;/strong>
La plupart des choses que l’on croit ou connait sont fondés sur l’autorité. Croire un fait « d’après l’autorité de » signifie simplement l’admettre parce qu’une personne digne de foi vous l’a rapporté. Selon C.S.Lewis (dans « les fondements du christianisme »&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>), « Quatre-vingt-quinze pour cent des choses que vous croyez sont fondés sur l’autorité. ». Il donne l’exemple suivant : « Je crois qu’il existe une ville appelée New York. Je ne l’ai pas vue de mes propres yeux et ne pourrais prouver par un raisonnement abstrait qu’elle existe vraiment. Je le crois parce que des gens dignes de foi me l’ont assuré. […] Toute affirmation historique est fondée sur l’autorité. Aucun de nous n’a vu la prise de la Bastille ou le sacre de Napoléon. »
La question est maintenant de savoir si les auteurs du Nouveau testament sont dignes de foi. Peut-on les croire sur parole ? Commençons notre évaluation critique avec les Évangiles.&lt;/p></description></item><item><title>7.4 Lire le Nouveau Testament : un style parfois difficile</title><link>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section4/</guid><description>&lt;h2 class="custom-title"> 7.4 Lire le Nouveau Testament : un style parfois difficile &lt;/h2>
&lt;p>Après avoir vu que le texte du Nouveau Testament a été fidèlement transmis, que le canon s’est formé selon des critères solides et que ses auteurs sont des témoins dignes de confiance, nous avons désormais toutes les bases pour aborder sa lecture avec un esprit ouvert et en toute confiance.
La première chose qui frappe pourtant le lecteur moderne, c’est le style particulier des Évangiles, qui peut paraître difficile à lire de prime abord : parfois étrange, répétitif ou mystérieux, loin des habitudes littéraires d’aujourd’hui. Plusieurs raisons expliquent cette impression.&lt;/p></description></item><item><title>7.5 Jésus a-t-il vraiment existé ?</title><link>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section5/</guid><description>&lt;h2 class="custom-title">7.5 Jésus a-t-il vraiment existé ?&lt;/h2>
&lt;div style="display: flex; flex-wrap: wrap; align-items: flex-start; gap: 2rem;">
&lt;div style="flex: 1.5; min-width: 250px;">
&lt;p>
&lt;p>Aujourd’hui, très peu d’historiens sérieux mettent en doute l’existence d’un Juif nommé &lt;strong>Ieschoua&lt;/strong> (Jésus) — contraction de &lt;em>Yehoshoua&lt;/em> (« Dieu sauve »).&lt;br>
La question qui demeure n’est donc pas tant &lt;em>« a-t-il existé ? »&lt;/em> que &lt;em>« qui était-il vraiment ? »&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Étant donné qu’il a vécu il y a plus de 2000 ans, il est normal que les sources non chrétiennes soient limitées. Pourtant, plusieurs témoignages extérieurs à la Bible viennent confirmer qu’un homme nommé Jésus a bien vécu en Judée au Ier siècle et qu’il a été crucifié sous Ponce Pilate.&lt;/p></description></item><item><title>7.6 Jésus est-il vraiment mort sur la croix ?</title><link>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section6/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section6/</guid><description>&lt;h2 class="custom-title">7.6 Jésus est-il vraiment mort sur la croix ? &lt;/h2>
&lt;p>La mort de Jésus est au cœur de la foi chrétienne. Sans crucifixion, pas de résurrection. Pourtant, certains ont avancé que Jésus n’était pas réellement mort sur la croix. Le &lt;strong>Coran&lt;/strong>, rédigé au VIIᵉ siècle, affirme explicitement le contraire :&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>Coran 4:155–158&lt;/strong> :&lt;br>
&lt;em>« Et à cause de leur violation du pacte, de leur négation des signes d’Allah, du meurtre injustifié des prophètes et de leur parole : “Nos cœurs sont couverts d’un voile”… Au contraire ! Allah a scellé leurs cœurs à cause de leur mécréance ; ils ne croient qu’en très peu de choses.&lt;br>
Et à cause de leur mécréance et de l’énorme calomnie qu’ils ont proférée contre Marie ;&lt;br>
et à cause de leur parole : “Nous avons vraiment tué le Messie, Jésus, fils de Marie, le Messager d’Allah”&amp;hellip; Or, ils ne l’ont ni tué ni crucifié ; mais cela leur est apparu ainsi. Et ceux qui ont discuté sur son sujet sont vraiment dans le doute : ils n’en ont aucune connaissance certaine, ils ne font que suivre des conjectures. Ils ne l’ont certainement pas tué.&lt;br>
Mais Allah l’a élevé vers Lui. Et Allah est Puissant et Sage. »&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>7.7 Jésus est-il réellement ressuscité ?</title><link>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section7/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section7/</guid><description>&lt;h2 class="custom-title">7.7 Jésus est-il réellement ressuscité ? &lt;/h2>
&lt;p>L’événement de la résurrection est tellement central à la foi chrétienne que l’apôtre Paul écrit : Si Christ n’est pas ressuscité, notre foi est vaine (1 Corinthiens 15,17). Autrement dit, toute la foi chrétienne repose sur la réalité historique ou non de ce fait.&lt;br>
Pour en évaluer la crédibilité d’un point de vue historique, nous allons considérer trois approches. La première est celle des &lt;strong>« minimal facts »&lt;/strong> proposée par Gary Habermas et Michael Licona, qui consiste à se concentrer sur les éléments les plus largement reconnus par les chercheurs, y compris sceptiques&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>. La seconde est l&amp;rsquo;observation du changement radical des disciples avant et après la resurrection de Jésus. Finalement, la troisième approche est l’analyse de N. T. Wright, qui met en évidence l’émergence inattendue d’une croyance en une résurrection corporelle individuelle et immédiate au sein du judaïsme du Ier siècle, ainsi que les mutations sociales et théologiques qui en découlèrent&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>&lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>.&lt;/p></description></item><item><title>7.8 La nature humaine de Jésus</title><link>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section8/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section8/</guid><description>&lt;h2 class="custom-title"> 7.8 Quels sont les indices en faveur de la nature humaine de Jésus ?&lt;/h2>
&lt;p>Le Nouveau Testament met en lumière la réalité humaine de Jésus. Bien qu’il soit reconnu comme l’Envoyé de Dieu, il apparaît avec des &lt;strong>limites humaines&lt;/strong> : il grandit en âge et en sagesse, ressent la faim, la fatigue, la tristesse et la souffrance. Ses paroles indiquent qu’il n’était pas omniscient, qu’il recevait son enseignement du Père, qu’il priait Dieu et se soumettait à sa volonté.&lt;/p></description></item><item><title>7.9 La nature divine de Jésus</title><link>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section9/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section9/</guid><description>&lt;h2 class="custom-title">7.9 Quels sont les indices en faveur de sa nature divine ? &lt;/h2>
&lt;p>Dans le chapitre précédent, nous avons vu les indices en faveur de la nature humaine de Jésus. Cependant, il y a aussi des éléments dans la Bible qui suggèrent que Jésus est plus qu&amp;rsquo;un simple homme, mais qu&amp;rsquo;il est de &lt;strong>condition divine&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="miracles-attribués-à-dieu-agissant-par-jésus">
 Miracles attribués à Dieu agissant par Jésus
 &lt;a class="anchor" href="#miracles-attribu%c3%a9s-%c3%a0-dieu-agissant-par-j%c3%a9sus">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>Un des premiers indices de la nature divine de Jésus, mentionnés par beaucoup de personnes, est le fait qu’il accomplissait des miracles :&lt;/p></description></item><item><title>7.10 Le concept de l'incarnation</title><link>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section10/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/section10/</guid><description>&lt;h2 class="custom-title"> 7.10 Comment Jésus peut-il être à la fois Dieu et homme ? Le concept de l'incarnation&lt;/h2>
&lt;h3 id="introduction">
 Introduction
 &lt;a class="anchor" href="#introduction">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>La question de savoir comment Jésus peut être à la fois pleinement Dieu et pleinement homme est au cœur du christianisme. Pour beaucoup, cette idée semble contradictoire : comment une même personne pourrait-elle posséder des attributs divins (éternité, omniscience, toute-puissance) et en même temps connaître les limites humaines (fatigue, ignorance, mort) ?&lt;/p></description></item></channel></rss>