<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>7.11 Jésus est-t-il mort pour mes péchés? on Le pèlerin rationnel</title><link>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/expiation/</link><description>Recent content in 7.11 Jésus est-t-il mort pour mes péchés? on Le pèlerin rationnel</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><atom:link href="https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/expiation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>7.11.1 Jésus est mort... parce qu'on l'a tué</title><link>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/expiation/section1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/expiation/section1/</guid><description>&lt;h3 class="custom-title">7.11.1 Jésus est mort... parce qu'on l'a tué &lt;/h3>
&lt;p>Les évangiles montrent comment la parole et le comportement de Jésus avaient fini par faire de lui un gêneur. Comme l’écrit l’évangéliste Jean :&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>Jean 3,19&lt;/strong>: « La lumière est venue dans le monde, et les hommes ont mieux aimé les ténèbres que la lumière, parce que leurs œuvres étaient mauvaises. »&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>Certains avaient des motifs religieux pour en vouloir au Christ. Ses paroles et ses gestes leur paraissaient incompatibles avec la Loi de Moïse. Jean note très explicitement :&lt;/p></description></item><item><title>7.11.2 Trois clés bibliques pour comprendre les différentes interprétations</title><link>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/expiation/section2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/expiation/section2/</guid><description>&lt;h3 class="custom-title"> 7.11.2 Trois clés bibliques pour comprendre les différentes interprétations&lt;/h3>
&lt;p>Après la crucifixion, les disciples de Jésus se sont retrouvés face à une question vertigineuse : &lt;strong>pourquoi leur maître, celui qu’ils croyaient être le Messie, a-t-il dû mourir de manière aussi brutale et humiliante ?&lt;/strong>&lt;br>
Pour donner sens à cet événement incompréhensible, ils se sont tournés vers les Écritures qu’ils connaissaient, ainsi que vers les rites qui structuraient leur foi et leur culture.&lt;/p></description></item><item><title>7.11.3 Ce que Jésus a dit du sens de sa mort</title><link>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/expiation/section3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/expiation/section3/</guid><description>&lt;h3 class="custom-title">7.11.3 Ce que Jésus a dit du sens de sa mort&lt;/h3>
&lt;p>Après avoir étudié en détail les trois clés bibliques – &lt;strong>l’agneau pascal&lt;/strong>, &lt;strong>les sacrifices&lt;/strong> et &lt;strong>le serviteur souffrant&lt;/strong> –, une impression se dégage : les disciples ont peut-être surinterprété ces éléments pour démontrer que la mort de Jésus était nécessaire pour le pardon des péchés. Or, cela semble s’éloigner en partie du sens premier de l’Ancien Testament, où le pardon était avant tout lié à la repentance et à la miséricorde de Dieu, et non à un sacrifice indispensable.&lt;/p></description></item><item><title>7.11.4 La mort de Jésus – différentes interprétations</title><link>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/expiation/section4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/expiation/section4/</guid><description>&lt;h3 class="custom-title"> 7.11.4 La mort de Jésus – différentes interprétations &lt;/h3>
&lt;p>Après avoir examiné en détail les trois clés bibliques et historiques — l’agneau pascal, les sacrifices et le serviteur souffrant — et vu comment elles ont été relues par les disciples à la lumière de la croix, examinons maintenant les grandes &lt;strong>théories théologiques&lt;/strong> qui ont été proposées pour interpréter le sens de la mort de Jésus.&lt;/p>
&lt;h4 id="1-hypothèse-de-la-substitution-pénale-protestantisme-évangélique-et-réformé">
 1. Hypothèse de la substitution pénale (protestantisme évangélique et réformé)
 &lt;a class="anchor" href="#1-hypoth%c3%a8se-de-la-substitution-p%c3%a9nale-protestantisme-%c3%a9vang%c3%a9lique-et-r%c3%a9form%c3%a9">#&lt;/a>
&lt;/h4>
&lt;p>&lt;strong>Résumé&lt;/strong> : Cette hypothèse enseigne que le péché mérite la mort. Jésus, bien qu’innocent, a subi à notre place le châtiment que nous méritions. Par sa mort, il prend sur lui notre condamnation afin que nous soyons justifiés devant Dieu.&lt;/p></description></item><item><title>7.11.5 Débat fictif</title><link>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/expiation/section5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/expiation/section5/</guid><description>&lt;h3 class="custom-title">7.11.5 Débat fictif &lt;/h3>
&lt;p>La doctrine de l&amp;rsquo;expiation par le sang de Christ est l’idée générale que la condition objective indispensable du pardon de nos péchés c&amp;rsquo;est la mort sanglante de Jésus, que Dieu ne pouvait pas pardonner les péchés des hommes sans l&amp;rsquo;expiation préalable des dits péchés par le moyen des souffrances et dela mort volontairement acceptées par Jésus à la place et pour l&amp;rsquo;amour de l&amp;rsquo;humanité coupable&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>. Cela peut se comprendre de différentes manières : par un sacrifice, par une offrande d’amour, par une victoire sur le mal, etc. En d’autres termes, c’est le concept global : « Jésus est mort pour nos péchés ».
La substitution pénale est une théorie précise de l’expiation.&lt;/p></description></item><item><title>7.11.6 Conclusions</title><link>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/expiation/section6/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://therationalpilgrim.github.io/web/fr/Christianisme/expiation/section6/</guid><description>&lt;h3 class="custom-title">7.11.6 Conclusions&lt;/h3> 
&lt;p>Avant tout, il faut rappeler une évidence : &lt;strong>Jésus est mort parce qu’on l’a tué&lt;/strong>. Sa condamnation et sa crucifixion furent le résultat de décisions humaines — celles des autorités religieuses et politiques, effrayées par son message et son influence.&lt;/p>
&lt;p>Face à ce scandale, les disciples ont cherché à &lt;strong>donner un sens&lt;/strong> à cette mort. En relisant les Écritures et les traditions d’Israël, ils y ont vu des clés de compréhension : l’agneau pascal, les sacrifices, le serviteur souffrant. C’est à partir de là que se sont développées différentes interprétations théologiques du rôle de la croix.&lt;/p></description></item></channel></rss>